\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{changepage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lipsum}

\oddsidemargin 0.0in
\evensidemargin 0.0in
\textwidth 6.27in
\headheight 1.0in
\topmargin -0.1in
\headheight 0.0in
\headsep 0.0in
\textheight 9.50in

%\setlength\parindent{0pt}

\newenvironment{myenv}{\begin{adjustwidth}{0.4in}{0.4in}}{\end{adjustwidth}}
\renewcommand{\abstractname}{Anotācija}
\renewcommand\refname{Atsauces}



\newcounter{alphnum}
\newenvironment{alphlist}{\begin{list}{(\Alph{alphnum})}{\usecounter{alphnum}\setlength{\leftmargin}{2.5em}} \rm}{\end{list}}


\makeatletter
\let\saved@bibitem\@bibitem
\makeatother

\usepackage{bibentry}
%\usepackage{hyperref}


\begin{document}

\thispagestyle{empty}

{\Large \bf DatZ4020 - Lietišķie algoritmi: Syllabus, 2019.g. rudens}

CMU līdzīgu kursu sauc ``Algoritmi īstajā 
pasaulē'' ({\em Algorithms in the Real World}), kas labi izteic kursa
būtību, jo dažādi algoritmi var kļūt ``lietišķi'' un tad to darbināšanā
ir svarīgs ne tikai pareizuma pierādījums un asimptotiskā laika sarežģītība, 
bet arī atmiņas izlietojums, universālums, spēja ar heiristikām apstrādāt
atsevišķus grūtus gadījumus.

Kurss ``Lietišķie algoritmi'' stāsta par algoritmiem, kurus ikdienā darbina 
lietotāju darbstacijās un serveros, kuru veiktspēja vistiešāk iespaido datoru 
lietotāja pieredzi, piemēram, meklējot, pārraidot vai saspiežot un atspiežot 
dokumentus un multimediju saturu. Kaut arī šo algoritmu "noklusētās" implementācijas
ir labi pazīstamas un pieejamas kā gatavas lietojumprogrammas un bibliotēkas
visdažādākajās operētājsistēmās un programmēšanas platformās, to variācijas 
un nestandarta lietojumi
joprojām iedvesmo jaunu programmatūras risinājumu radītājus. 

Lietišķos algoritmus derīgi saprast dažādām ļaužu grupām un IT pasaulē nodarbinātajiem. 
{\em Datorzinātnieki} un arī topošie datorikas maģistranti studē algoritmu grāmatas
(\cite{CLR} u.c.), matemātiski analizē un pamato algoritmu darbības pareizumu un ātrdarbību, 
meklē jaunus algoritmus. {\em Programmētāji} parasti izvairās no plaši pazīstamu algoritmu 
atkārtotas kodēšanas, jo tas var būt nevajadzīgs laika patēriņš, kā arī algoritmos, kas uzrakstīti
no mācību grāmatas bieži nav izķertas kļūdas, robežgadījumi un reālās pasaules ierobežojumi. 
Programmētājiem toties jāvar izvēlēties algoritmu bibliotēkas un tās pareizi jāizsauc, 
jāapzinās, kurās vietās algoritma izvēle atbilst vienam vai otram lietojuma mērķim.
Visbeidzot {\em IT konsultanti} palīdz integrēt dažādu piegādātāju risinājumus; viņiem 
jāsaprot konfigurējamo parametru sekas. 

Lai noderētu minētajām IT profesionāļu lomām, "Lietišķie algoritmi" gan iepazīstina ar algoritmu 
vispārīgajām īpašībām, gan arī mudina tās izmēģināt praktiski. Dažreiz jāvar teorētiski analizēt
algoritma veiktspēja, piemēram, atbildot uz jautājumu, vai "stiprāka" datu saspiešana 
ietaupa pietiekami daudz vietas, lai attaisnotu lielāku CPU resursa patēriņu. 
Citreiz var praktiski izmēģināt, cik garu "slepeno ziņojumu" var noslēpt noteikta lieluma 
attēla failā, izmantojot steganogrāfijas metodes; vai šiem failiem var pievienot
"ūdenszīmes", kuru klātesamību var pārbaudīt arī pēc attēla pārveidojumiem.



\vspace{10pt}
{\large \bf Kursa mērķi}

Lai sagatavotos patstāvīgai algoritmu grāmatu studēšanai, iegūtu 
praktisku pieredzi izsaukt, konfigurēt un pielāgot dažus bieži lietotus algoritmus
kā arī saprastu kontekstu, kurā ar tiem strādā programmatūras produkti un integrēti 
risinājumi, kursu sadalām 6 tēmās: 

\begin{enumerate}
\item Bezzudumu saspiešana
\item Zudumradošā saspiešana
\item Kļūdu korekcija
\item Kriptogrāfija
\item Lineārā programmēšana
\item Meklēšana virknēs
\end{enumerate}

Šīs nodaļas nav vienīgā iespējamā izvēle (sal. \cite{GuyBlelloch} \textendash{} šī kursa sākotnējās
idejas autora mājaslapu Karnegī-Melona universitātē), tomēr LU piedāvātais kurss domāts bakalauru 
studijām. Kursā aplūkojamie algoritmi veido savstarpēji saistītu sistēmu, kura sākas ar idejām, kas
lietojamas individuālu dokumentu vai mediju failu saspiešanai, turpinās ar to drošu nogādāšanu 
datortīklos un visbeidzot aplūko svarīgas tehnoloģijas, ko lieto pārsvarā servera pusē, lai 
galalietotājs varētu efektīvi sameklēt tos dokumentus un mediju failus, ko vēlas atrast.
Uz šiem algoritmiem balstās pazīstamu uzņēmumu, piemēram, Google un Netflix populārākie pakalpojumi. 






\vspace{10pt}
{\large \bf Nodarbību tēmas}

\begin{itemize}
\item {\bf 2019-09-03. Bezzudumu saspiešana \textendash{} 1.} 
Informācijas teorijas jēdzieni, entropija. Hofmana saspiešana. 
Vispārīgā prefiksu saspiešana un prefiksu koki. Aritmētiskā saspiešana.\\
{\em Pasaka:} 
Kādas atvērtā koda implementācijas pieejamas šī kursa algoritmiem, programmēšanas vides,
testēšana un veiktspējas profilēšana.
\item {\bf 2019-09-10. Bezzudumu saspiešana \textendash{} 2.} 
LZ77 un Lempela-Ziva-Velča algoritmi. 
Empīriska saspiešanas mērīšana (biti uz simbolu). Entropija un saspiešanas teorētiskā robeža. \\
{\em Pasaka:} 
Saspiežamības atkarība no failu žanra; Kalgari korpuss.
LZW un GIF - kas ir “patentēti” algoritmi un failu formāti, vārda brīvība algoritmu pasaulē.
\item {\bf 2019-09-17. Bezzudumu saspiešana \textendash{} 3.} 
Berouza-Vīlera algoritms.\\
{\em Pasaka:} 
Arhivēšanas rīku `zip`, `bzip2` u.c. salīdzinājums. Kas ir PNG saspiešanas līmenis (compression level). 
HTTP sūtāmo failu un biroja programmu formātu ({\tt docx}, nevis {\tt doc}) saspiešanas sekas.
\item {\bf 2019-09-24. Zudumradošā saspiešana \textendash{} 1.} Diskrētais kosinusu pārveidojums, JPEG algoritms.\\
{\em Pasaka:} 
Krāsu kodēšana, acīm atšķiramas atšķirības, Raw un JPEG dati foto un video aparatūrā.
\item {\bf 2019-10-01. Zudumradošās saspiešana \textendash{} 2.} Solomona-Rīda algoritms.\\
{\em Pasaka:} 
MP3 un video formāti, to DRM ({\em digital rights management}). Redzamās un neredzamās 
ūdenszīmes mediju failos ({\em watermarking algorithms}); to noturība atkarībā no saspiešanas veida.
\item {\bf 2019-10-08. Kļūdu korekcijas algoritmi \textendash{} 1.} Heminga kods, piemēri un vispārīgais gadījums. 
Rīda-Solomona kodi.\\
{\em Pasaka:} 
Steganogrāfija jeb informācijas paslēpšana saturīgi nesaistītā failā. 
Kā aizsargāt uzņēmumus un iestādes pret konfidenciālu datu noplūdēm: Data Leak Prevention (DLP).
\item {\bf 2019-10-15. Kļūdu korekcijas algoritmi \textendash{} 2.} Galīgu lauku jēdziens. 
Grafu kodi un Tornado kodi.\\
{\em Pasaka:} TCP/IP saimes tīklošanās protokoli, kuros izmanto redundanci.
\item {\bf 2019-10-22. Kriptogrāfija \textendash{} 1.} 
Difī-Helmaņa publisku atslēgu apmaiņa. Semestra vidus eksāmens ({\em Midterm exam}).
{\em Pasaka:} Publisko atslēgu algoritmi HTTP un SMTP (Weba un epasta) lietojumos.
\item {\bf 2019-10-29. Kriptogrāfija \textendash{} 2.} TSL 1.3 un PGP standartos izmantotie algoritmi.\\
{\em Pasaka:} Hearbleed bug un OpenSSL bibliotēka; kādas ir bijušas kriptogrāfijas bibliotēku ievainojamības.
\item {\bf 2019-11-05. Lineārā programmēšana \textendash{} 1.} Optimizācijas problēmu veidi. 
Lineārās programmēšanas vizualizācija zemām dimensijām. Simpleksalgoritma ievads.\\
{\em Pasaka:} 
Transporta, preču ražošanas u.c. uzdevumi, kas noved pie lineārās optimizācijas.
\item {\bf 2019-11-12. Lineārā programmēšana \textendash{} 2.} Simpleksu algoritms, tā korektums. 
Primārā un duālā lineārā programma.\\
{\em Pasaka:} Algoritmu sarežģītība (laika un telpas prasības aprēķina veikšanai atkarībā 
no ievades datu lieluma); praksē populāri algoritmi, kam ir slikti “sliktākie gadījumi”.
\item {\bf 2019-11-19. Lineārā programmēšana \textendash{} 3.} Elipsoīda algoritms. Iekšējā punkta metode un tās varianti 
(afīnā mērogošana, potenciāla redukcija, centrālā trajektorija).\\
{\em Pasaka:} Lineāri modeļi Google meklēšanas rezultātu ranžējumā ({\em Page Rank}), 
Netflix rekomendācijās utml.
\item {\bf 2019-11-26. Meklēšana virknēs \textendash{} 1.} 
Algoritmisko problēmu definīcijas. Naivais algoritms. Knuta-Morisa-Prata algoritms, 
tam veidojamās datu struktūras (tabuliņas). Laika sarežģītības salīdzinājums.\\
{\em Pasaka:} Vienkāršs zināšanu pārvaldības ({\em knowledge management}) uzdevums \textendash{} 
kā nepazaudēt pašam savus dokumentus. Teksta dokumentu indeksācijas rīku salīdzinājums un to ātrdarbība.
\item {\bf 2019-12-03. Meklēšana virknēs \textendash{} 2.} 
Bojera-Mūra algoritms. Laika sarežģītības salīdzinājums ar KMP.\\
{\em Pasaka:} Antivīrusu skenēšana, tradicionālās AV produktu vīrusu signatūras. 
Kā iepakot vīrusus, lai no tām izvairītos.
\item {\bf 2019-12-10. Meklēšana virknēs \textendash{} 3.} Dinamiskā programmēšana. Ukkonena algoritms. 
Edsgera Deikstras (Edsger W. Dijkstra) algoritms.\\
{\em Pasaka:} Regulāru izteiksmju meklēšanas lietojumi DLP produktos (kā pasargāt organizācijas datortīklu no 
cilvēku vārdu, adresu, telefonu u.c. noplūdes). Kā rakstīt regulāras izteiksmes, lai DLP skenēšana būtu efektīva. 
Kāpēc kredītkaršu datu noplūdes parasti nemeklē ar regulārām izteiksmēm.
\item {\bf 2019-12-17. Pārskata nodarbība.} Savācam atgriezenisko saiti, uzklausām kursa dalībniekus, atbildam uz jautājumiem.\\
Gala eksāmens ({\em Final exam}).
\end{itemize}

\end{document}



